**巴黎第一大学**（），亦稱**先賢祠-索邦大學**。在1968年[五月風暴後於](../Page/五月風暴.md "wikilink")1971年成立，前身是[巴黎大學](../Page/巴黎大學.md "wikilink")。目前全校共26個[校區](../Page/校區.md "wikilink")，分成3個[學院](../Page/學院.md "wikilink")，計14個學[系及](../Page/系.md "wikilink")9個[研究中心](../Page/研究中心.md "wikilink")。全校學生人數約4萬多人，為法國最大的大學。该大学传承[精英教育传统](../Page/精英教育.md "wikilink")，发展成为具有国际影响力的欧洲重要学术中心，以其卓越的教育品質和领先的研究水準跻身世界一流[综合性大学之列](../Page/综合性大学.md "wikilink")。

## 历史发展

巴黎第一大學最原始之前身為[索邦神学院](../Page/索邦神学院.md "wikilink")，建于13世纪，迄今已有八百年历史，堪称欧洲乃至世界上最古老大学之一。1971年五月風暴後，为了改革大学教育品質，法国政府在[巴黎大学的基础上分成](../Page/巴黎大学.md "wikilink")13所大学，沿用“索邦”的名字之大學為巴黎第一大学（先贤祠-索邦大学）、[巴黎第三大学](../Page/巴黎第三大学.md "wikilink")（新索邦大学）和[巴黎第四大学](../Page/巴黎第四大学.md "wikilink")（巴黎-索邦大学）。

## 領域特色

该校是一所以哲学、文学、法律、政治、经济与管理科学为主的大学，在欧洲乃至世界相关学术界里有着重要的影响，为法国的学术、行政、司法、企业等方面培养了大批优秀的人才。该校的[经济管理領域](../Page/经济管理.md "wikilink")，尤其是企管、金融、国际贸易等专业，在法国与[巴黎第九大学一起是唯一能够参加法国媒体对高等商業學院排名的](../Page/巴黎第九大学.md "wikilink")[公立大学](../Page/公立大学.md "wikilink")，而且排名名列前茅。该校的第三阶段的文凭数量之多、領域之独特，充分展现了学校师资力量之雄厚，其中很多在法国是独一无二的，主管教授也往往是学术界的重量级人物。

巴黎第一大学负责管理法国最大的资料资源中心之一，而拥有近3百万册藏书的[索邦图书馆则无疑属于该资料资源中心的瑰宝](../Page/索邦图书馆.md "wikilink")。巴黎第一大学享用着法国大学遗产中部分最负盛名的建筑物；学校一直在巴黎市中心拉丁区拥有一个庞大的主校区，并从60年代起逐渐在巴黎市区范围内扩建发展。

该大学现有3个学院和14个教学与研究单位（UFR），学生約40,000多人。学校有1,100名教师和研究员，此外还有200多名从事国家大型[研究机构的](../Page/研究机构.md "wikilink")[研究员以及](../Page/研究员.md "wikilink")150名[工程师](../Page/工程师.md "wikilink")、行政人员及技术员，形成68个受公认的研究团队。巴黎第一大学的科学研究既继承了名校历史所遗留的卓越传统，又在研究主题与方法上实行不断创新；既忠实于国际传统，又关注时代的各种演变，与世界五大洲的所有著名大学都有重要交往，如包括英国[牛津大学](../Page/牛津大学.md "wikilink")、瑞士[日内瓦高级国际关系及发展学院](../Page/日内瓦高级国际关系及发展学院.md "wikilink")，美国的[哥伦比亚大学](../Page/哥伦比亚大学.md "wikilink")，[康奈尔大学等在内的知名大学与该校都有合作关系和交换学生计划](../Page/康奈尔大学.md "wikilink")。

## 排名

根据2018年[QS世界大学排名](../Page/QS世界大学排名.md "wikilink")，

[哲学学科全球排名](../Page/哲学.md "wikilink")26名

[考古学科全球排名](../Page/考古.md "wikilink")23名

[法律学科全球排名](../Page/法律.md "wikilink")30名

[历史学科全球排名](../Page/历史.md "wikilink")40名

[经济学学科全球排名](../Page/经济学.md "wikilink")51-100名 \[1\]

## 院系

  - 經濟與管理學院（Sciences Économiques et de Gestion）
      - 經濟學系（UFR 02 - Économie）
      - 管理與企業經濟學系（UFR 06 - Gestion & économie d'entreprise）
      - 數學與資訊學系（UFR 27 - Mathématiques & informatique）

<!-- end list -->

  - 人文科學學院（Arts & Sciences Humaines）
      - 藝術史與考古學系（UFR 03 - Histoire de l'art et Archéologie）
      - 造形藝術與藝術學系（UFR 04 - Arts plastiques & sciences de l'art）
      - 地理學系（UFR 08 - Géographie）
      - 歷史學系（UFR 09 - Histoire）
      - 哲學系（UFR 10 - Philosophie）

<!-- end list -->

  - 法律與政治學院（Sciences Juridiques et Politiques）
      - 行政法與公共部門學系（UFR 01 - Droit, Administration et Secteur Publics）
      - 商法學系（UFR 05 - Droit des Affaires）
      - 國際法與歐洲法學系（UFR 07 - Études internationales et européennes）
      - 政治學系（UFR 11 - Science politique）
      - 勞動及社會研究、社會及經濟行政與社會法學系（UFR 12 - Travail et Études sociales, AES
        et droit social）
      - 法律學系（UFR 26 - Études juridiques générales）

<!-- end list -->

  - [研究中心](../Page/研究中心.md "wikilink")（Centres ou Instituts）
      - 高等觀光研究中心（IREST，Institut de Recherche et d'Études Supérieures du
        Tourisme）
      - 企業研究中心（IAE，Institut d'Administration des Entreprises de Paris）
      - 經濟與社會發展研究中心（IEDES，Institut d'Étude du Développement Économique
        et Social）
      - 巴黎第一大學人口統計研究中心（IDUP，Institut de Démographie de l'Université
        Paris I）
      - 勞工研究中心（ISST，Institut des Sciences Sociales du Travail）
      - 司法研究中心（IEJ，Institut d'Études Judiciaires）
      - 保險研究中心（IAP，Institut des Assurances de Paris）
      - 繼續教育中心（CEP，Centre d'Education Permanente）
      - 歐洲研究中心（CERES，Centre d'Études et de Recherches Européennes）

## 外部連結

  - [巴黎第一大學](http://www.univ-paris1.fr)
  - [索邦大學](http://www.sorbonne.fr)

## 参考文献

[Category:巴黎第一大学](../Category/巴黎第一大学.md "wikilink")
[Category:1971年創建的教育機構](../Category/1971年創建的教育機構.md "wikilink")

1.  <http://www.topuniversities.com/universities/universit%C3%A9-paris-1-panth%C3%A9on-sorbonne#subject>